---
title: "9. GUI"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 9

description: "Vim pracuje w zwykłym terminalu. GVim może robić to samo i parę rzeczy więcej.
GUI oferuje menu, pasek narzędzi, paski przesuwu itd. Ten rozdział jest o tych
ekstra dodatkach, które oferuje GUI."
---

## 9.1 Części GUI

Być może masz ikonę na pulpicie, która inicjuje gVima. Jeśli nie, możesz to
zrobić tak:

```
gvim plik.txt
vim -g plik.txt
```

(Jeśli nie działa nie masz wersji Vima wspierającej GUI. Musisz najpierw ją
zainstalować.)

Vim otworzy okno i pokaże w nim `plik.txt`. Jak okno wygląda, zależy od wersji
Vima. Powinno przypominać ten obrazek (na ile to możliwe używając ASCII!).

```
+----------------------------------------------------+
| plik.txt + (~/dir) - VIM                         X |   <- pasek tytułu
+----------------------------------------------------+
| File  Edit  Tools  Syntax  Buffers  Window  Help   |   <- pasek menu
+----------------------------------------------------+
| aaa  bbb  ccc  ddd  eee  fff  ggg  hhh  iii  jjj   |   <- pasek narzędzi
| aaa  bbb  ccc  ddd  eee  fff  ggg  hhh  iii  jjj   |
+----------------------------------------------------+
| tekst pliku                                    | ^ |
| ~                                              | # |
| ~                                              | # |   <- pasek przewijania
| ~                                              | # |
| ~                                              | # |
| ~                                              | # |
|                                                | V |
+----------------------------------------------------+
```

Największa przestrzeń jest zajmowana przez tekst pliku. Jest on pokazany
identycznie jak na terminalu. Możliwe, że z innymi kolorami i fontami.

### Pasek tytułu

Na samym szczycie jest pasek tytułu. Jest on tworzony przez system. Vim ustawi
tytuł by pokazać nazwę bieżącego pliku. Na początku jest nazwa pliku. Potem
kilka znaków specjalnych i katalog pliku w nawiasach. Znaki specjalne to:

| Oznaczenie | Opis                                           |
|------------|------------------------------------------------|
| `-`        | Plik nie może być zmieniony (np. pliki pomocy) |
| `+`        | Plik zawiera zmiany                            |
| `=`        | Plik jest tylko do odczytu                     |
| `=+`       | Plik jest tylko do odczytu, ale zawiera zmiany |

Jeśli nie ma żadnych znaków, masz normalny, nie zmieniony plik.

### Pasek menu

Wiesz jak pracują menu, prawda? Vim ma tradycyjne opcje, plus kilka
dodatkowych. Przejrzyj je, żeby się zorientować co masz do dyspozycji.
Odpowiednie `submenu` masz w `Edit/Global Settings` (`Edycja/Ustawienia
globalne`). Zobaczysz:

|                                              |                                      |
|----------------------------------------------|--------------------------------------|
| `Toggle Toolbar (Pasek narzędzi)`            | włączanie/wyłączanie paska narzędzi  |
| `Toggle Bottom Scrollbar (Dolny przewijacz)` | wł./wył. paska przewijania na dole   |
| `Toggle Left Scrollbar (Lewy przewijacz)`    | wł./wył. paska przewijania po lewej  |
| `Toggle Right Scrollbar (Prawy przewijacz)`  | wł./wył. paska przewijania po prawej |


Na większości systemów możesz oderwać menu. Wybierz najwyższy przedmiot z menu,
ten który wygląda jak przerywana linia. Uzyskasz oddzielne okno z przedmiotami
z menu. Pozostanie widoczne dopóki go nie zamkniesz.

### Pasek narzędzi

Zawiera ikony dla najczęściej używanych akcji. Ikony są zrozumiałe same przez
się (mam nadzieję). Są też dymki dla uzyskania podpowiedzi (przenieś wskaźnik
myszy na ikonę bez klikania i nie ruszaj jej przez sekundę).

Menu `Edit/Global Settings/Toggle Toolbar` (`Edycja/Ustawienia globalne/Pasek
narzędzi`) może być użyty do wyłączenia paska narzędzi. Jeśli nie chcesz by
pasek w ogóle się pojawiał dodaj do pliku `vimrc`:

```
:set guioptions-=T
```

Polecenie to usuwa flagę `'T'` z opcji `'guioptions'`. Inne części GUI mogą
także być włączane lub wyłączane poprzez tę opcję.

### Pasek przesuwu

Domyślnie jest jeden pasek przesuwu po prawej stronie. Robi rzeczy oczywiste.
Jeśli podzielisz okno, każde z okien dostanie swój własny pasek przesuwu.

Możesz dodać z menu `Edit/Global Settings/Toggle Bottom Scrollbar`
(`Edycja/Ustawienia globalne/Dolny przewijacz`) poziomy pasek przesuwu. Jest
użyteczny w *trybie diff* lub kiedy opcja `'wrap'` została zresetowana (więcej
o tym później).

Kiedy okna są podzielone pionowo tylko okno po prawej stronie ma pasek
przesuwu. Jednak jeśli przeniesiesz kursor do okna po lewej, pasek przesuwu
zostanie w tym samym miejscu, ale będzie kontrolował inne okno. Zajmie ci
trochę czasu przyzwyczajenie się do tego.

Kiedy pracujesz z oknami podzielonymi pionowo rozważ dodanie paska przesuwu po
lewej. Możesz to zrobić przez menu, albo opcją `'guioptions`\':

```
:set guioptions+=l
```

Polecenie to dodaje flagę `l` do `guioptions`.

## 9.2 Mysz

Standardy to cudowna rzecz. W Microsoft Windows możesz używać myszy do
wybierania tekstu w standardowy sposób. System X Window także ma standardowy
sposób użycia myszy. Niestety, te dwa standardy nie są tożsame.

Na szczęście możesz dostosować Vima. Możesz sprawić, że mysz będzie zachowywała
się jak w X Window, albo Microsoft Windows. To polecenie powoduje, że mysz
zachowuje się jak mysz w X Window:

```
:behave xterm
```

A to spowoduje zachowanie myszy takie jak w Microsoft Windows:

```
:behave mswin
```

Domyślnym zachowaniem na Uniksach jest `xterm`. Domyślne zachowanie na
Microsoft Windows jest wybierane w trakcie instalacji. Szczegóły czym oba
zachowania się różnią możesz obejrzeć tu: `behave`. Krótkie podsumowanie:

|                    Zachowanie `xterm`                                 |
|---------------------------|-------------------------------------------|
| Lewe kliknięcie myszy     | pozycja kursora                           |
| Lewe przeciągnięcie myszy | wybierz tekst w *trybie Visual*           |
| Środkowe kliknięcie myszy | wprowadź tekst ze schowka                 |
| Prawe kliknięcie myszy    | rozszerz wybrany tekst do wskaźnika myszy |

|                          Zachowanie MSWIN                                             |
|---------------------------------|-----------------------------------------------------|
| Lewe kliknięcie myszy           | pozycja kursora                                     |
| Lewe przeciągnięcie myszy       | wybierz tekst w trybie Select (zobacz [9.4 Tryb selekt]({{< ref "#94-tryb-select" >}})) |
| Lewe kliknięcie myszy z `Shift` | rozszerz wybrany tekst do wskaźnika myszy           |
| Środkowe kliknięcie myszy       | wprowadź tekst ze schowka                           |
| Prawe kliknięcie myszy          | pokaż menu kontekstowe                              |

Możesz dalej dostroić zachowanie myszy. Sprawdź te opcje jeśli chcesz zmienić
sposób działania myszy:

`'mouse'`        w jakim trybie Vim używa myszy\
`'mousemodel'`   jaki efekt ma kliknięcie myszą\
`'mousetime'`    czas między kliknięciami dla dwumlasku\
`'mousehide'`    ukryj mysz w trakcie pisania\
`'selectmode'` czy mysz zaczyna *tryb Select* czy *Visual*

## 9.3 Schowek

W sekcji [4.7]({{< ref "usr_04#47-używanie-schowka" >}}) zostało wyjaśnione
podstawowe użycie schowka. Trzeba jednak wyjaśnić jedną rzecz o X Window:
istnieją dwa miejsca do wymiany tekstu między programami. MS-Windows nie ma
takiej opcji.

W X Window jest "bieżący wybór". Jest to tekst podświetlony w chwili obecnej.
W Vimie jest to przestrzeń *trybu Visual* (zakładając, że używasz domyślnych
wartości opcji). Możesz umieścić ten wybór w innej aplikacji bez dalszych
działań.

Na przykład, w tym tekście wybierz kilka słów myszą. Vim przełączy się na *tryb
Visual* i podświetli tekst. Teraz zacznij innego gVima, bez nazwy pliku jako
argumentu, tak że ukaże się puste okno. Wciśnij środkowy przycisk myszy.
Wybrany tekst zostanie wprowadzony.

"Bieżący wybór" pozostanie ważny dopóki nie zostanie wybrany inny tekst. Po
wprowadzeniu tekstu do innego gVima wybierz kilka znaków w tym oknie.
Zauważysz, że słowa, które były wybrane w pierwszym oknie zostaną podświetlone
w inny sposób. Oznacza to, że nie są już dłużej "bieżącym wyborem".

Nie musisz wybierać tekstu myszą, polecenia klawiszowe dla *trybu Visual*
działają równie dobrze.

### Prawdziwy schowek

Teraz o innym miejscu z którym tekst może być wymieniany. Nazywamy go
"prawdziwym schowkiem", żeby uniknąć pomyłek. Często "biężący wybór"
i "prawdziwy schowek" są nazywane schowkiem. Musisz się do tego przyzwyczaić.

By umieścić tekst w prawdziwym schowku wybierz kilka różnych słów w jednym
z gVimów. Potem użyj menu `Edit/Copy` (`Edycja/Kopiuj`). Teraz tekst został
skopiowany do prawdziwego schowka. Nie możesz tego zobaczyć dopóki nie masz
aplikacji, która pokazuje zawartość schowka (np. Klipper w KDE). Teraz wybierz
innego gVima, umieść gdzieś kursor i użyj menu `Edit/Paste` (`Edycja/Wklej`).
Zobaczysz tekst wprowadzony z prawdziwego schowka.

### Używanie obu

Ten sposób użycia naraz "bieżącego wyboru" i "prawdziwego schowka" może
wyglądać trochę myląco, ale jest to bardzo użyteczne. Zobaczmy to na
przykładzie. Otwórz jakiś plik tekstowy w gVimie i przeprowadź następujące
akcje:

- Wybierz dwa słowa w *trybie Visual*.
- Użyj menu "`Edit/Copy` (`Edycja/Kopiuj`) do skopiowania tych słów do schowka.
- Wybierz jedno słowo w *trybie Visual*.
- Użyj menu `Edit/Paste` (`Edycja/Wklej`). Co się teraz zdarzy to to, że
  pojedyncze zaznaczone słowo zostanie zamienione dwoma słowami ze schowka.
- Przenieś gdzieś wskaźnik myszy i wciśnij środkowy klawisz myszy. Zobaczysz,
  że słowo, które dopiero co nadpisałeś ze schowka zostanie tu wpakowane.

Jeśli będziesz używać ostrożnie "bieżącego wyboru" i "prawdziwego schowka"
możesz z nimi zrobić dużo użytecznych rzeczy.

### Klawiatura

Jeśli nie lubisz używać myszy masz dostęp do bieżącego wyboru i prawdziwego
schowka przez dwa rejestry. Rejestr `"*` służy bieżącemu wyborowi.

Żeby tekst stał się bieżącym wyborem użyj *trybu Visual* (np. by wybrać całą
linię wciśnij `V`). Do wprowadzenia bieżącego wyboru przed kursor:

```
"*P
```

Zwróć uwagę na wielkie `P`. Małe `p` wpakuje tekst po kursorze.

Rejestr `"+` jest zarezerwowany dla prawdziwego schowka. Na przykład, żeby
skopiować tekst od pozycji kursora do końca linii do schowka:

```
"+y$
```

Pamiętaj, `y` to yankowanie - komenda Vima dla kopiowania.

Do wpakowania zawartości prawdziwego schowka przed kursorem:

```
"+P
```

To jest to samo co przy bieżącym wyborze, ale używa rejestru plusa (`+`)
zamiast rejestru gwiazdki (`*`).

## 9.4 Tryb Select

Teraz o czymś co jest częściej używane w MS-Windows niż w X Window, ale oba to
potrafią. Wiesz już o *trybie Visual*. *Tryb Select* jest jak *tryb Visual*
ponieważ też jest używany do wybierania tekstu. Ale jest oczywista różnica:
kiedy wpisujesz tekst, wybrany tekst jest usuwany, a tekst wpisywany go
zastępuje.

Żeby zacząć pracę z *trybem Select* musisz najpierw go włączyć (dla MS-Windows
jest już prawdopodobnie włączony, ale możesz to zrobić i tak):

```
:set selectmode+=mouse
```

Teraz można użyć myszy do wybrania odrobiny tekstu. Jest podświetlony jak
w *trybie Visual*. Wciśnij literę. Wybrany tekst został usunięty i zastąpiony
przez pojedynczą literę. Ponieważ jesteś teraz w *trybie Insert* możesz
kontynuować pisanie.

Ponieważ wpisywanie normalnego tekstu powoduje usunięcie wybranego tekstu nie
możesz używać normalnych poleceń ruchu `hjkl`, `w`, etc. Zamiast tego użyj
klawiszy funkcyjnych z `Shift`em. `<S-Left>` (lewa strzałka + `Shift`) przenosi
kursor w lewo). Wybrany tekst jest zmieniony jak w *trybie Visual*. Inne
zshiftowane klawisze pracują tak samo, również `<S-End>` i `<S-Home>`.

Możesz sterować zachowaniem *trybu Select* przez opcję `'selectmode'`.

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
